<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[新闻快讯 | ]]></title>
  <link href="http://985.github.io/blog/categories/xin-wen-kuai-xun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://985.github.io/"/>
  <updated>2015-06-26T14:47:58+08:00</updated>
  <id>http://985.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[monkey]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于冯帆副主任因公赴美国的公示]]></title>
    <link href="http://985.github.io/blog/guanyufengfanfuzhurenyingongfumeiguodegongshi/"/>
    <updated>2015-04-10T18:46:21+08:00</updated>
    <id>http://985.github.io/blog/guanyufengfanfuzhurenyingongfumeiguodegongshi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>关于冯帆副主任因公赴美国的公示</p>

<p>  我办冯帆副主任系南京大学商学院国际经济贸易系的在职教师。应美国哈佛大学商学院邀请，经南京大学商学院考察同意，冯帆副主任拟于2015年7月4日-7月13日赴美国，参加哈佛大学举办的关于“参与式学习”的全球案例研讨会。</p>

<p>  冯帆副主任此次赴美产生的费用均由南京大学商学院承担。</p>

<p>  根据教育部人事司有关文件要求，特此公示！</p>

<p>  公示时间：2015年4月10日至4月17日。对冯帆副主任赴美有何意见，请于公示期间与国际合作与交流处联系。联系电话：025-83592382，电子邮箱：<a href="&#109;&#97;&#105;&#108;&#x74;&#x6f;&#x3a;&#x7a;&#x79;&#117;&#101;&#x40;&#x6e;&#106;&#117;&#x2e;&#x65;&#100;&#x75;&#46;&#99;&#110;">&#x7a;&#121;&#117;&#x65;&#x40;&#110;&#x6a;&#117;&#46;&#101;&#100;&#117;&#46;&#x63;&#x6e;</a>。</p>

<p>南京大学学科建设与发展规划办公室</p>

<p>二〇一五年四月十日
　</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第三轮学科评估材料填报常见问题解答]]></title>
    <link href="http://985.github.io/blog/disanlunxuekepinggucailiaotianbaochangjianwentijieda/"/>
    <updated>2015-02-26T18:16:21+08:00</updated>
    <id>http://985.github.io/blog/disanlunxuekepinggucailiaotianbaochangjianwentijieda</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>（一）</p>

<ol>
<li><p>在理解统计学相关学科“同时参评”规则时，第1组与第2组规则只需选择一组同时参评。即：若某单位“统计学”具有授权，可选择“数学”或“应用经济学”其中一个学科与“统计学”同时参评。</p></li>
<li><p>对于理工农医门类，在填写“表II-3-4 近三年Science/Nature发表的学术论文”时，除Science/Nature论文外，其他高水平刊物上发表的论文可一并填入此表，供专家评估时参考。但所填论文不能与“表II-3-&frac12;/3”重复，且与Science/Nature论文合计不超过15篇。</p></li>
</ol>


<p>3.考虑到“科研获奖”尤其是“国家奖”数量较少，获奖周期一般较长。获奖情况在短期内数据波动较大。在填写“表II-1 科研获奖”时，请在下方补充填写“2007-2008年科研获奖”情况。</p>

<p>（二）</p>

<p>1．问：退休返聘人员和博士后是否可以列入“专职教师总数”和“专家团队”中？</p>

<p>答：若退休返聘人员、博士后等的人事关系2011年12月31日在本单位则可计入。</p>

<p>2．问：长江学者讲座教授、原“国家杰青C类”人事关系不在本单位，能否作为专家填写？千人计划是否包括“短期千人”和“青年千人”？</p>

<p>答：(1)长江学者讲座教授可以填写，在填表时选择相应的“专家类型”即可。</p>

<p>(2)原“杰青A类”和“杰青C类”现已合并，均可填写，但“杰青B类”不能填写。</p>

<p>(3)考虑到“短期千人”和“青年千人”设置时间较短，本轮评估暂不计入。</p>

<p>长江学者须按“设岗学科”,“国家杰青”须按“申报学科”对应填写在相应的一级学科。</p>

<ol>
<li>问：“全日制专业学位学生‘校外博/硕导’数”是指的什么？</li>
</ol>


<p>答：根据《教育部关于做好全日制硕士专业学位研究生培养工作的若干意见》（教研[2009]1号）文件精神，全日制专业学位研究生培养要建立健全“校内外双导师制”。相关学科已聘请“校外导师”的请如实填写（需有聘书、文件等证明材料备查），未聘请“校外导师”的请填写0。在填写“博士生导师数”和“硕士生导师数”时，不再包含“校外导师数”。</p>

<p>4．问：某省刚公布“十二五”重点学科，是否按新批的填写？重点建设学科可否填写？</p>

<p>答：是的，重点学科应以最近审批的为准，不再填写以前批准的。部分省市设置了重点建设/培育学科的也可填写，但需在“重点学科类型”中注明。</p>

<p>5 .问：如何理解“在SCI、EI、SSCI、A&amp;HCI源期刊上发表的论文”？</p>

<p>答：“在SCI、EI、SSCI、A&amp;HCI源期刊上发表的论文”是指“论文被SCI、EI等检索收录”，即有SCI、EI等的检索号。SCI和EI检索号的查询方法详见《关于“论文他引次数”、“SCI/EI检索号”及“ESI高被引论文”的查询方法》。</p>

<ol>
<li>问：2011年获批的国家自然科学基金项目，合同起始时间是2012年1月，可否填写？按合同于2008年已结题的项目，但尾款于2009年才到账，可否填写？</li>
</ol>


<p>答：(1)对于2011年获批，但合同起始时间为2012年的科研项目，可以填写，但“本学科经费”必须是2009.1.1-2011.12.31实际到账的经费，没有经费到账的填写0。</p>

<p>(2)对于2009年1月1日前已结题，但2009年后尾款才到账的科研项目，可以填写，但应按合同（文件）如实填写项目起止时间。</p>

<ol>
<li>问：若某科研项目因故延期或提前结题，则项目的结束年月应如何填写？</li>
</ol>


<p>答：若已得到有关主管部门的正式批文，批准项目延期或提前结题，则按批准后的实际结束年月填写；否则一律按照“项目下达书”或“项目合同”填写；但相关经费仍需按到账时间统计。</p>

<ol>
<li>问：“军队科技进步奖” 和“军队教学成果奖”是否可以填写？</li>
</ol>


<p>答：可以作为“科研获奖”和“教学成果奖”中相应的省部级奖励填写。</p>

<ol>
<li>问：在填写“学生境外交流情况”和“在校生体育竞赛获奖”时，是否可以填写本科生？</li>
</ol>


<p>答：学科评估指标体系和简况表中的“学生”均指“全日制学术学位和全日制专业学位博士/硕士研究生”，不包括本科生。在填写“学生境外交流情况”时，尚未回国的学生，只要出国期间学籍在本单位仍可填写，“回国（境）时间”栏填写“未回国（境）”。</p>

<p>10.问：在填写“已转化或应用的专利”时，是按专利的申请时间、授权时间，还是转化/应用时间统计？被本单位应用的专利是否可以计入？</p>

<p>答：专利应在2009.1.1-2011.12.31期间获得授权（颁证），且在2011年12月31日前已签转让合同或已应用。无论专利在外单位还是本单位应用，仅限在企业生产或实际产品中的应用。</p>

<p>（以下为2012年2月22日更新）</p>

<p>11.问：在统计“在校博士/硕士生数”时，医学八年制本硕博连读学生在获得学士学位后，直接攻读博士学位，是否应按博士生统计？</p>

<p>答：是的。</p>

<p>12.体育学科“专家团队”中的“高水平运动员”，是否仅限“专职教师”？学生可以填写在内吗？</p>

<p>答：仅统计“专职教师”。学生的运动水平请在“学生体育比赛获奖”中填写。</p>

<p>13.国家发改委主管的“国家工程实验室”属国家科技创新体系的重要组成部分，是否可以列入国家级的重点实验室、中心、基地？</p>

<p>   答：可以。</p>

<p>14.问：在填写“代表性学术论文”时，若在相关国际会议上发表的论文被Web of Science引用次数较多，是否可以填写？</p>

<p>答：若会议论文被SCI、EI、SSCI、AHCI等检索，可以填写其在WoS中的他引次数。对于“计算机和软件工程”学科，已在“A类会议”表中填写的，不再重复填写。</p>

<p>15.问：如果在国内期刊发表的论文，同时被SCI、CSCD等检索，是填写在“国内发表论文”还是“国外发表论文”表中？</p>

<p>答：两者可同时填写。若填在“国内”部分就统计CSCD/CSSCI的他引次数，若填在“国外”部分就统计Web of Science的他引次数。本项目中，“国外”指“国外数据库”。</p>

<p>16.在填写论文发表期刊的影响影子时，是填写“当年发布的上年度影响因子”，还是填写“下年发布的本年度影响因子”？</p>

<p>答：填写论文发表时已公布的最新影响因子。</p>

<p>17.若论文有多个通讯单位，是否均可填写？</p>

<p>答：若论文有多个通讯单位，仅计“第一通讯单位”。</p>

<p>18.问：在填写“近五年代表性学术论文”时，应该填写“他引次数”高的还是“影响因子”高的论文？</p>

<p> 答：在填写表“表II-3-1”和“表II-3-2”时，应填写“他引次数”高的，影响因子仅用于后期分析。</p>

<p>19.问：Web of Science库中未收录EI论文。EI论文是否填写在Engineering Village中的他引次数？</p>

<p>答：本次评估是统计被SCI、EI、SSCI、AHCI等检索的论文，在Web of Science（WOS）中的他引次数，而不是在Engineering Village（EV）中的他引次数。对于EI论文，需填写该论文被WOS（SCI、SSCI、AHCI等）论文引用的次数。</p>

<p>20.问：人文社科类学科在统计“发表论文数”时，“集刊论文”是否可以统计在内？</p>

<p>答：在CSSCI来源集刊中发表的论文可以计入。</p>

<p>21.依国际惯例，“数学”学科的学术论文的作者一般按“字母顺序”排列，各署名单位是否均可填写？</p>

<p>答：(1)对于“表II-3-4 近三年在高水平刊物（含Science/Nature）上发表的论文”，若论文由多单位合作且作者按字母顺序排列（或明确注明排列不分先后），且论文未明确标注通讯单位，则各署名单位均可填写，但须标注署名单位数，由各单位按相同比例共享成果。具体请在表格“备注”栏中选择“论文为并列作者”，并按系统提示填写“作者总数”和“本单位本学科作者数”。</p>

<p>(2)在填写“表II-3-&frac12;/3 本学科代表性论文”时，仍应按照“通讯单位（没有通讯单位按第一署名单位）”的规定填写。</p>

<p>22.在填写“30项其他重要科研项目”时，985/211经费、国家重点实验室专项经费、教育部新世纪人才资助经费能否填写？教学教改项目、学校自设科研项目能否填写？</p>

<p>答：(1) 985/211经费、国家重点实验室专项经费中，属于科研项目经费的部分可以计入“30项其他重要科研项目”，但不能填写在“国家级”、“省部级”科研项目中。填写时应注明“项目来源”。</p>

<p>(2)“教育部新世纪人才支持计划”资助经费可以作为“省部级科研项目经费”填写。</p>

<p>(3)学校自设的科研项目不计入内。</p>

<p>(4)所有经费均指“科研项目经费”，教学教改项目、基建项目等经费不计入，个人奖金不计入。</p>

<p>23.问：国家973、863等科研项目未标注面上项目、重点项目，应如何填写“项目类型”？对于子课题，“负责人”一栏是填总项目负责人，还是本子课题的负责人？</p>

<p>答：未标明“项目类型”的科研项目，可不填写项目类型；国家自然基金委重大研究计划请在“项目类型”中填写“重大研究计划”。若承担的是973、863等项目的子课题，请在“项目类型”栏填写“子课题”，并在“负责人姓名”栏填写本子课题负责人。</p>

<p>24.问：各省（直辖市、自治区）下设厅局和各部委下设司局、中心等（简称“司局/中心”）委托的项目是否可以列入“省部级科研项目”？</p>

<p>答：“司局/中心”组织但以省市或部委名义公开发布、评审，且有正式批文或合同的科研项目，可以计入。项目来源一般为“国家/全国/省/部委XXXXX项目/计划/工程”。</p>

<p>25.问：在统计“出版学术专著”和“‘十一五’国家级规划教材”时，近三年再版或重印的专著或教材可否填写？</p>

<p>答：可以，请在“出版时间”中填写“再版或重印时间”（以书籍上的标注为准）。</p>

<p>26.部分“‘十一五’国家级规划教材”为系列教材，应该如何填写？</p>

<p>答：“系列教材”中，各本教材的“第一作者单位”均可填写。教材名称仍按教育部公布的系列教材名称填写，并在名称后注明“（系列教材）”；同时，在“参与单位数(*)”中填写“本系列教材在统计时间段内出版的总教材本数”（括号中填写“本单位为第一主编单位的教材本数”）。如：某系列教材共6册，2009.1.1-2011.12.31期间共出版4册，其中A单位为第一主编的3本，B单位为第一主编的1本，则A单位应填写“4(3)”,B单位应填写4(1)。</p>

<p>27.问：在填写《学科简介》，如何理解“在校生”和“毕业生”？</p>

<p>答：(1)在校生是指2011年12月31日学籍在本单位、尚未毕业的博士/硕士生。2009.1.1-2011.12.31期间已毕业的优秀学生，可填写在“近十年优秀毕业生”中，也可在“学科简介”第1、2部分中体现。</p>

<p>(2)按文件要求，“优秀毕业生”限填全日制专业学位和全日制学术学位博士或硕士毕业生，且应在表中注明毕业生的出生年月和授学位年月，供专家参考。</p>

<p>28.问：学科声誉调查（主观评价）专家一般多少人，如何组成？如何进行学科声誉调查和评价？</p>

<p>答：(1)学科声誉调查专家一般50-100人，主要由本一级学科的同行专家、学者组成，还包含管理部门人员、行业人士及用人单位负责人等。本次评估将加大管理部门人员、行业人士及用人单位参与声誉调查评价的力度。</p>

<p>(2)学科声誉调查按一级学科分组进行，包含两部分：一是不向专家提供材料，专家仅凭学科的学术贡献、社会服务和学术道德等方面的印象作出评价；二是专家根据“学科简介”等在“清单表”中未能定量体现的材料进行评价。</p>

<p>29.问：本轮指标体系中，四个一级指标的权重大致如何分配？</p>

<p>答：权重设置体现本次评估的目的和改革思路。本轮评估指标体系中，“学科声誉”充实了较多未能定量评价的重要内容，应适当提高其指标权重；同时，应适当提高“人才培养质量”和“科研成果类”指标权重。具体指标权重在参考以往评估情况的基础上，由各一级学科的“学科声誉调查专家”最终确定。</p>

<p>30.问：如何统计评估结果？</p>

<p>答：学科评估采用“主观评价与客观评价相结合、以客观评价为主”的指标体系。客观指标包括“师资队伍与资源”、“科学研究与创作”、“人才培养质量”，其结果直接通过“清单表”中相关数据统计获得；主观评价指标为“学科声誉”，由专家进行评价。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[江苏省优势学科二期专项资金预算表（2014）]]></title>
    <link href="http://985.github.io/blog/jiangsushengyoushixueke/"/>
    <updated>2014-07-04T15:18:53+08:00</updated>
    <id>http://985.github.io/blog/jiangsushengyoushixueke</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://985.nju.edu.cn/ewebeditor/UploadFile/20147492617635.xls">江苏高校优势学科建设工程二期项目立项学科附表（苏材教(2014）-72号).xls</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[江苏省高校优势学科建设二期立项任务书制订通知]]></title>
    <link href="http://985.github.io/blog/jiangsushenggaoxiaoyoushixuekejiansheerqilixiang/"/>
    <updated>2014-06-06T15:34:17+08:00</updated>
    <id>http://985.github.io/blog/jiangsushenggaoxiaoyoushixuekejiansheerqilixiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://985.nju.edu.cn/ewebeditor/UploadFile/201466102152831.rar">江苏优势学科任务.rar</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[江苏省优势学科二期遴选表格更新]]></title>
    <link href="http://985.github.io/blog/jiangsushengyoushixuekeerqilingxuan/"/>
    <updated>2014-03-12T15:41:42+08:00</updated>
    <id>http://985.github.io/blog/jiangsushengyoushixuekeerqilingxuan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://985.nju.edu.cn/ewebeditor/UploadFile/201431215044141.doc">申请书(_附件4).doc</a></p>

<p><a href="http://985.nju.edu.cn/ewebeditor/UploadFile/201431215057619.doc">申请汇总表(附件6).doc</a></p>

<p><a href="http://985.nju.edu.cn/ewebeditor/UploadFile/201431215112443.doc">申报常见问题答复（一）.doc</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
