<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[规章制度 | ]]></title>
  <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/categories/gui-zhang-zhi-du/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://985.nju.edu.cn/"/>
  <updated>2015-11-04T15:56:09+08:00</updated>
  <id>http://985.nju.edu.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[monkey]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南京大学学术委员会章程]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/nanjingdaxuexueshuweiyuanhuizhangcheng/"/>
    <updated>2015-05-09T09:57:58+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/nanjingdaxuexueshuweiyuanhuizhangcheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3><center>第一章  总则</center></h3>

<p>第一条 为充分发挥南京大学学术委员会（以下简称校学术委员会）在学校学术事务中的作用，规范校学术委员会工作，根据《中华人民共和国高等教育法》、《高等学校学术委员会规程》和《南京大学章程》有关规定，结合学校实际，特制定本章程。</p>

<p>第二条  校学术委员会是学校最高学术权力机构，统筹行使学术事务决策、审议、评定和咨询等职权。</p>

<!--more-->


<h3><center>第二章  职责与组织机构</center></h3>

<p>第三条  校学术委员会的主要职责是：</p>

<p>（一）审议或审定学校人才培养、科学研究、学科建设、人才队伍建设工作中的重大事项以及需要提交审议的其他学术事务；</p>

<p>（二）评定或授权评定学校教学与科研成果、项目、评奖以及有关人才人事岗位人选的学术水平；</p>

<p>（三）为学校制定与学术事务相关的重大发展规划与战略、学校教学与科研经费预算决算方案、教学与科研重大项目申报及资金的分配使用、涉外办学与重大项目合作等事项提出咨询意见；</p>

<p>（四）受理有关学术不端行为举报并进行调查，裁决学术纠纷；</p>

<p>（五）对校学位评定委员会、校教学委员会、校专业技术职务聘任委员会与院（系）学术委员会进行指导。</p>

<p>第四条  校学术委员会可就具体学术事务要求校学位评定委员会、校教学委员会、校专业技术职务聘任委员会及学校职能部门做出说明或提交审议。</p>

<p>第五条  校学术委员会设主任委员一人、副主任委员两人。主任委员、副主任委员候选人由学校党政联席会议提名，经校学术委员会全体会议选举产生。</p>

<p>第六条  校学术委员会下设秘书处作为日常办事机构，秘书处设在学科建设与发展规划办公室。设秘书长一人，由学科建设与发展规划办公室主任兼任。</p>

<p>第七条 校学术委员会下设科学技术分委员会、人文社会科学分委员会等专门委员会，根据由校学术委员会审定通过的各专门委员会工作规程组建，经校学术委员会授权具体负责处理专项学术事务并向校学术委员会报告工作。</p>

<h3><center>第三章  委员</center></h3>

<p>第八条  校学术委员会委员人数为十一至十三人的单数，由两院院士代表、人文社会科学资深教授代表、具有正高级专业技术职务的学科带头人代表及青年教师代表组成。</p>

<p>第九条  校学术委员会委员应具备以下条件：</p>

<p>（一）坚持社会主义办学方向；</p>

<p>（二）学术造诣深，学术声望高；</p>

<p>（三）学风端正，治学严谨；</p>

<p>（四）公道正派，责任心强；</p>

<p>（五）能够正常履行职责。</p>

<p>第十条 校学术委员会委员候选人由各学院（系）、研究机构学术委员会推选，学校党政联席会议讨论通过，经公示无异议由校长聘任。校学术委员会委员不再兼任校内其他主要学术组织成员及校内其他学术权力机构负责人。</p>

<p>第十一条 校学术委员会委员享有以下权利：</p>

<p>（一）知悉与学术事务相关的学校各项管理制度、信息等；</p>

<p>（二）就学术事务向学校相关职能部门提出咨询或质询；</p>

<p>（三）在校学术委员会会议中自由、独立地发表意见，讨论、审议和表决各项决议；</p>

<p>（四）对学校学术事务及校学术委员会工作提出建议，实施监督。</p>

<p>第十二条  校学术委员会委员应履行以下义务：</p>

<p>（一）遵守国家宪法、法律和法规，遵循学术规范，恪守学术道德；</p>

<p>（二）遵守校学术委员会章程，坚守学术专业判断，公正履行职责；</p>

<p>（三）勤勉尽职，积极参加校学术委员会会议及有关活动；</p>

<p>（四）对校学术委员会审议的保密事项恪守保密义务。</p>

<p>第十三条 校学术委员会委员实行任期制，每届任期三年，连任原则上不得超过两届。每届新委员人数应不少于委员总数三分之一。</p>

<p>第十四条  校学术委员会委员在任期内有下列情形，经校学术委员会主任委员提议，由校学术委员会全体会议讨论决定，可免除或同意其辞去委员职务：</p>

<p>（一）主动申请辞去委员职务的；</p>

<p>（二）因健康状况、工作变动等原因不能履行职责的；</p>

<p>（三）因其他原因不能或不宜担任委员职务的。</p>

<p>第十五条  校学术委员会委员增补由校学术委员会主任委员提名，学校党政联席会议讨论通过，经公示无异议由校长聘任。</p>

<h3><center>第四章  运行制度</center></h3>

<p>第十六条  校学术委员会每学期至少召开一次全体会议，议题由主任会议提前确定并通知全体委员。经与会三分之一以上委员同意，可临时增加议题。根据校学术委员会主任委员或三分之一以上委员提议，可临时召开全体会议。</p>

<p>第十七条  校学术委员会全体会议原则上应有三分之二以上委员出席方可举行。会议由主任委员主持，主任委员因故不能主持时，可委托一名副主任委员代为主持。秘书长列席全体会议。</p>

<p>第十八条  校学术委员会委员不得无故缺席全体会议。因特殊原因不能出席的，应事先向校学术委员会主任委员请假。不能出席会议的委员不得委托其他委员代为表决。</p>

<p>第十九条  校学术委员会主任委员可根据工作需要主持召开主任会议，商议校学术委员会日常工作。主任会议成员由主任委员、副主任委员组成，秘书长列席主任会议。</p>

<p>第二十条  校学术委员会议决事项采取少数服从多数的原则，重大事项表决应当经与会委员的三分之二以上同意方可通过。</p>

<p>第二十一条  校学术委员会议决事项一般应以无记名投票方式进行表决，也可根据事项性质由会议主持人选择以举手、记名投票方式进行表决。遇有紧急事项需要表决时，经校学术委员会主任会议商定，可进行通讯表决。</p>

<p>第二十二条  校学术委员会在审议事项时，应根据相关事项性质分别邀请校学位评定委员会、校教学委员会、校专业技术职务聘任委员会及科学技术分委员会、人文社会科学分委员会主任委员或副主任委员列席会议。</p>

<p>第二十三条  校学术委员会在召开会议时，可由主持人决定要求当事人或有关部门负责人到会陈述意见或接受询问，或者邀请相关专家学者列席会议，充分听取意见。</p>

<p>第二十四条  校学术委员会在审议、评定与委员本人利益相关的事项时，有关委员应予回避。是否必须回避，由主任委员决定。</p>

<p>第二十五条  校学术委员会做出的决定应根据所涉事项性质在相应范围内予以公示，并明确相应异议期。</p>

<p>对于校学术委员会做出的决定，相关单位或当事人如有异议，可于异议期内向秘书处提出书面复议申请，由秘书处征得三分之一以上委员同意后召开全体会议予以复议。经复议后做出的决定不再复议。</p>

<p>第二十六条  校学术委员会应向校教职工代表大会提交年度报告，接受校教职工代表大会审议。</p>

<h3><center>第五章  附则</center></h3>

<p>第二十七条 本章程如需修订，应由校学术委员会主任委员提议，经校学术委员会三分之二以上委员表决通过后生效。</p>

<p>第二十八条 本章程自发布之日起施行，由校学术委员会负责解释。</p>

<center>南京大学校长办公室                   2015年5月9日印发</center>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[国家重点学科建设与管理暂行办法]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/guojiazhongdianxuekejiansheyuguanlizanxinfangfa/"/>
    <updated>2007-03-19T20:12:02+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/guojiazhongdianxuekejiansheyuguanlizanxinfangfa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一章  总   则</p>

<p>第一条  为规范和加强国家重点学科的管理，促进国家重点学科建设，特制定本办法。</p>

<p>第二条  国家重点学科是国家根据发展战略与重大需求，而择优确定并重点建设的培养创新人才、开展科学研究的重要基地，在高等教育学科体系中居于骨干和引领地位。其建设目标是：一批学科总体水平处于国内同类学科前列，
其中部分学科达到国际同类学科先进水平。提升我国高等教育的创新能力和人才培养能力，为建设创新型国家提供人才和智力支撑。</p>

<p>第三条  国家重点学科须具备的基本条件是：</p>

<p>1．主要学科方向对推动学科发展、科技创新，促进我国经济建设、社会进步、文化发展和国防建设等具有重要意义。</p>

<p>2．拥有学术造诣高、具有一定国际影响或国内知名的学术带头人，有一支结构合理的高水平学术团队。</p>

<p>3．应有完整的本科生和研究生培养体系，培养的博士生质量和数量位于国内同类学科的前列。</p>

<p>4．具有鲜明的学科特色，在本学科领域有较大的学术影响；已取得较高水平的成果，对经济建设和社会文化发展做出了重要贡献；承担着国家重要的研究项目。</p>

<p>5．教学、科研条件居国内同类学科先进水平，具有较强支撑相关学科的能力，有良好的图书文献和现代化信息保障体系。</p>

<p>6．学术气氛浓厚，国际国内学术交流活跃。</p>

<p>第四条  国家重点学科一般按照一级学科和二级学科分设，其口径以现行的《授予博士、硕士学位和培养研究生的学科、专业目录》为依据。</p>

<p>第二章  建设与经费</p>

<p>第五条  国家重点学科要以世界先进水平为努力方向，以国际同类学科先进水平为参照，不断开拓创新，更新学科内涵，形成具有国际竞争力的主流方向。采取有力措施，以人为本，不断提高人才培养质量。</p>

<p>第六条  国家重点学科的一个建设周期为五年。各国家重点学科都要根据学科发展的趋势、国家和所在地区建设和发展的需要，结合本学科的特点和基础，制订学科建设与发展规划。规划内容主要包括建设目标、主要研究方向、队伍建设、人才培养、环境和基础条件建设、经费筹措、预期成效等方面。</p>

<p>第七条  凝炼学科方向是做好国家重点学科建设规划的核心，各国家重点学科要与国际同类高水平学科进行比较，掌握本学科领域发展动态，紧密结合国家创新体系建设和哲学社会科学繁荣计划，瞄准国家及区域重大需求，根据自身学科优势，确定本学科研究方向。</p>

<p>第八条  师资队伍是国家重点学科建设的关键，各国家重点学科所在单位要制订相应的优秀学术骨干选拔和引进办法，明确学科负责人在学科建设中的职责，为优秀学者和学术团队的发展创造条件，完善激励和约束机制。</p>

<p>第九条  基础设施条件是国家重点学科发展的重要保障，各国家重点学科所在单位要加强对国家重点学科的实验室、现代化信息环境、图书文献等基础设施和条件的建设。</p>

<p>第十条  各国家重点学科要建立国家重点学科信息网页，介绍本学科的基本情况和发展动态，促进信息交流，鼓励接受国内外访问学者，增强在国内外学术界的影响力，带动国内同类学科水平的提高。</p>

<p>第十一条  国家重点学科的建设经费由国家、有关部门（单位）、省（自治区、直辖市）和所在单位共同筹集，鼓励社会资金投入建设。</p>

<p>第十二条  国家重点学科所在单位应加强对国家重点学科建设经费的管理，专款专用，遵守资金财务管理的有关规定，提高资金建设效益。</p>

<p>第三章  考核与认定</p>

<p>第十三条  国家重点学科所在单位应加强对国家重点学科的自我评估和检查，及时总结建设中的经验，发现存在的问题并及时予以改正。</p>

<p>第十四条  教育部对国家重点学科实行抽查和定期考核。考核工作采取同行专家评议、实地检查等方式。</p>

<p>第十五条  教育部在对国家重点学科考核的基础上，对符合条件的将重新确定为国家重点学科；对建设成效差、经整改后仍不符合要求的予以淘汰。</p>

<p>第十六条  二级学科国家重点学科的增补，将与国家和区域发展的重大需求相结合，经地方省级教育行政部门选优推荐并通过专家评审后增补。对在国家经济建设、社会发展过程中做出突出贡献的学科，经教育部考核后，可特批为国家重点学科。</p>

<p>第十七条  教育部在国家重点学科考核的基础上，从符合条件的二级学科国家重点学科中，按照一级学科国家重点学科的认定标准和程序确定一级学科国家重点学科。</p>

<p>第四章  管理与职责</p>

<p>第十八条  国家重点学科实行国家、主管部门（单位）或省（自治区、直辖市）和所在单位三级建设与管理体制，逐步加大地方教育行政部门对其行政区域内国家重点学科建设与管理的统筹力度。</p>

<p>第十九条  教育部是国家重点学科的主管部门，应加强对国家重点学科建设的指导和宏观调控，在执行有关学科建设项目时，对国家重点学科给予倾斜。其主要职责是：</p>

<p>1．负责国家重点学科总体发展的规划。</p>

<p>2．制定国家重点学科发展的政策和规章，宏观指导国家重点学科的建设。</p>

<p>3．负责国家重点学科的确定、评估、考核和撤消。</p>

<p>4．筹措国家重点学科建设资金。</p>

<p>第二十条  有关部门（单位）和省（自治区、直辖市）教育行政部门是本部门（地区）国家重点学科的建设与管理部门，应将本部门（地区）内的国家重点学科建设纳入本部门（地区）重点学科建设规划，实施建设与管理。主要职责是：</p>

<p>1．贯彻国家有关国家重点学科建设与管理的政策和规章，并负责制订本部门（地区）国家重点学科建设与管理细则。</p>

<p>2．配合教育部做好国家重点学科的考核、评估和确定等有关工作。</p>

<p>3．负责本部门（地区）的国家重点学科统筹、建设和管理，并筹措和落实建设资金。</p>

<p>第二十一条  国家重点学科所在单位是国家重点学科建设与管理的执行部门，负责本单位国家重点学科的建设和日常管理工作。主要职责是：</p>

<p>1．制订本单位国家重点学科的建设规划并组织实施。</p>

<p>2．配合国家和有关主管部门做好对国家重点学科的评估、考核和检查工作。</p>

<p>3．负责筹措和落实本单位国家重点学科建设资金，及时解决建设中遇到的问题，并提供资源和政策保障。</p>

<p>4．按要求及时向上级部门报告建设工作的有关情况。</p>

<p>第五章  附   则</p>

<p>第二十二条</p>

<p>有关部门（单位）或省（自治区、直辖市）和国家重点学科所在单位可根据本办法制订相应的实施细则。</p>

<p>第二十三条  本办法自公布之日起施行。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[“985工程”专项资金管理办法]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/985zhuangxiangzijingguanlifangfa/"/>
    <updated>2007-03-15T19:49:34+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/985zhuangxiangzijingguanlifangfa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一章   总   则</p>

<p>第一条   为加强对“985工程”专项资金的管理，保证项目顺利实施，提高资金使用效益，根据《教育部、财政部关于继续实施“985工程”建设项目的意见》（教重[2004]1号）和国家有关财经法规，特制定本办法。</p>

<p>第二条   “985工程”专项资金来源包括中央财政专项资金、地方政府共建资金、部门共建资金以及其他自筹资金。</p>

<p>第三条   中央财政专项资金重点用于“985工程”科技创新平台、哲学社会科学创新基地和队伍建设，其他资金可根据学校“985工程”建设规划统筹安排。</p>

<p>第四条   “985工程”专项资金的管理原则：集中使用，突出重点；总体规划，分年实施；项目管理，绩效考评。</p>

<p>第五条   “985工程”建设项目学校，必须健全财会机构，配备合格的财会人员，加强财务管理，合理有效使用资金。</p>

<p>第二章   预算管理</p>

<p>第六条   财政部、教育部根据“985工程”建设目标和任务，按照因素法确定并下达项目学校中央财政专项资金预算控制数。</p>

<p>第七条   项目学校根据中央财政专项资金预算控制数和其他渠道建设资金来源情况，编制“985工程”建设项目可行性研究报告和科技创新平台、哲学社会科学创新基地建设项目论证报告，报教育部、财政部审批立项。</p>

<p>第八条   项目学校根据教育部、财政部批复的可行性研究报告，按照《财政部关于印发&lt;中央本级项目支出预算管理办法>（试行）的通知》（财预[2004]84号）要求，编制年度项目预算，经主管部门审核后报财政部。财政部委托中介机构对学校项目预算进行评审，参照评审意见，财政部审批并下达预算。</p>

<p>第九条   “985工程”专项资金预算须纳入学校总体预算，实现收支平衡。</p>

<p>第十条   “985工程”专项资金预算一经审定，必须严格执行，一般不作调整。确有必要调整时，应按项目预算审批程序重新报批。</p>

<p>第三章   支出管理</p>

<p>第十一条   “985工程”专项资金支出分为行政事业类项目支出和基本建设类项目支出。</p>

<p>（一）行政事业类项目支出包括人员经费、业务费、设备购置费、运行维护费、修缮费、工程管理费等。
人员经费指为完成“985工程”建设任务而专项用于奖励优秀的人员经费支出和项目学校为引进人才发生的住房补贴、安家费等非经常性支出，但不得用于基本工资、岗位津贴、社会保障缴费等支出。
工程管理费指教育部、财政部“985工程”办公室在实施工程管理中所必需开支的经费。</p>

<p>（二）基本建设类项目支出指与“985工程”项目相关的基础设施建设，按照现行有关基本建设投资管理办法进行管理。
第十二条   “985工程”专项资金的开支标准和会计核算按国家有关规定执行。</p>

<p>第十三条   凡纳入政府采购的支出项目，必须根据国家《政府采购法》的有关规定，经过招投标、集中采购等规范程序后方可列支。</p>

<p>第十四条   凡使用“985工程”专项资金形成的财产均属国有资产，应纳入学校资产统一管理，合理使用，精心维护。</p>

<p>第十五条   “985工程”专项资金不得用于各种罚款、还贷、捐赠赞助、对外投资等支出，也不得用于弥补与“985工程”建设项目无关的日常公用经费的开支以及国家规定不得列入的其他支出。</p>

<p>第四章   决算管理</p>

<p>第十六条</p>

<p>年度终了，项目学校应将“985工程”专项资金收支情况纳入年度部门决算统一编报，经主管部门审核后报财政部。</p>

<p>第十七条   项目学校上报决算时须对“985工程”专项资金使用情况进行必要的文字说明，文字说明的主要内容包括：预算执行情况、资金使用效果、资金管理情况、存在问题和建议等。</p>

<p>第十八条  项目学校应努力确保“985工程”项目的顺利实施，如确因特殊情况而未完成的项目经费，可结转下年继续使用，不得挪作他用。</p>

<p>第五章   监督检查与绩效评价</p>

<p>第十九条   财政部、教育部（或有关主管部门）根据有关规定对项目学校的资金使用、资产管理等情况，进行定期和不定期的检查，如发现有截留、挤占、挪用“985工程”专项资金的行为，以及因管理不善导致资金浪费，资产毁损且情节严重的，将暂停后续拨款。在对项目学校限期整改并经核查确已纠正的，可恢复或适当调整拨款，否则将取消项目并终止拨款。对情节严重的责任人员，将责成有关部门追究其经济、行政或法律责任。</p>

<p>第二十条   “985工程”建设项目实行绩效考评制度。绩效考评以批复的可行性研究报告和项目预算文本确定的绩效目标为考核依据，对专项资金使用效益进行评估。结合绩效考评结果，对成绩显著、效益突出的学校予以奖励。</p>

<p>第二十一条   项目学校应建立健全“985工程”专项资金管理责任制，对审批确定的项目要实行项目负责制。项目学校法人、项目负责人、财务负责人以及相关责任人员应对资金使用的合法性、合理性和有效性负责。</p>

<p>第二十二条  项目学校应严格遵守国家财经纪律，自觉接受财政、审计等有关部门的监督和检查，发现问题，及时纠正。</p>

<p>第六章   附   则</p>

<p>第二十三条   本办法自公布之日起执行，项目学校可根据本办法结合学校实际，制定实施细则。</p>

<p>第二十四条   本办法由财政部、教育部负责解释。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南京大学“211工程”建设项目管理暂行条例]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/nanjingdaxue211gongchengjianshexiangmuzanxingguanlitiaoli/"/>
    <updated>2007-03-14T20:15:13+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/nanjingdaxue211gongchengjianshexiangmuzanxingguanlitiaoli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>南  京  大  学</p>

<p>“211工程”建设项目管理暂行条例</p>

<p>第一章   总  则</p>

<p>第一条  实施“211工程”，是国家推进高等教育发展所采取的重要措施。学校在“211工程”部际协调小组的指导下，按照国家有关法规、政策和文件精神进行“211工程”的建设和管理。</p>

<p>第二条  “211工程”建设项目（以下简称“211工程”项目），系指我校利用国家“211工程”建设专项资金、列入《南京大学“211工程”建设项目可行性研究报告》进行立项投资建设的重点项目。</p>

<p>第三条  “211工程”项目的实施，必须贯彻与时俱进、开拓创新的基本思路，使学校在学科建设、人才培养、科学研究、队伍建设、社会服务、学术交流及学校管理等方面得到长足的进展，以形成特色，提高办学整体水平和综合效益，全面实现学校“211工程”建设的总体目标。</p>

<p>第四条  “211工程”建设内容主要包括重点学科、公共服务体系、师资队伍和与学科建设相配套的基础设施建设。其中，学科建设是“211工程”建设的重要内容,也是我校各项工作的龙头。我校“211工程”学科建设仍然贯彻“全面规划，突出重点，促进交叉，提高内涵”的指导思想，对学科进行系统性的结构优化与布局调整，实施重点建设的方针，以期逐步形成优势，立足新的起点，实现新的平衡。</p>

<p>第五条</p>

<p>“211工程”项目的管理，包括计划、审核、批准、检查、评估等项目建设过程的管理，以及建设资金的管理与审计。</p>

<p>第二章  管理体制</p>

<p>第六条  学校成立“211工程”建设项目法人组织（以下简称校法人组织），全面负责与指导学校“211工程”的建设。南京大学“211工程”办公室为执行机构，具体负责 “211工程”建设项目的规划、实施、管理和检查等工作。</p>

<p>第七条  为了有利于“211工程”项目的实施，将建设项目分为学科建设项目、公共服务体系建设项目、师资队伍建设项目、基础设施建设项目四部分，分别由相关职能部门进行项目的归口管理。</p>

<p>第八条  设立“南京大学重点建设项目监理委员会”，协助“211工程”办公室进行工作。聘请具有管理重点建设项目经验的教师、干部做监理人，对重点建设项目进行逐项、全过程监理。</p>

<p>第九条  承担“211工程”项目的部门或单位, 均应设立项目领导小组，其成员为主管部门或院系负责人及相关学科负责人，领导小组设组长1人、副组长2人，成员若干,秘书1人。经校法人组织批准后，予以公布。各项目领导小组向校法人组织负责，具体负责本项目的规划、实施、管理和检查等工作。</p>

<p>第十条  各学科项目领导小组应全面统筹和协调各子项目间的项目任务安排、年度计划、经费使用、日常管理、中期检查及竣工验收等项工作。学科建设项目领导小组是我校实施学科建设的最重要的工作单元；凡属本学科建设的重大事宜，诸如发展规划、经费使用计划、工作汇报、竣工验收等，必须由领导小组的全体成员集体研究、决定和签字方能生效，否则，校“211工程”办公室有权拒绝受理该学科的有关事宜。</p>

<p>第三章  项目实施</p>

<p> 第十一条  “211工程”各项目，均实行项目领导小组负责制，负责建设项目的落实和实施。学科建设项目的实施，必须严格按照教育部和南京大学有关条例执行，同时还要遵守财务、设备、图书、人事、科技、社科、审计等职能部门的相关规定。</p>

<p>第十二条  重点学科建设项目必须制定项目实施计划和仪器设备购置计划，并与校法人组织签订任务书；建设项目所属研究方向或实验室也应与该项目领导小组签订任务书，明确责任。</p>

<p>第十三条  “211工程”项目建设遵循严格、科学的审批管理程序：</p>

<p>（一）各项目单位负责提出年度实施方案（填写年度计划表）；</p>

<p>（二）相关职能部门审核年度实施方案；</p>

<p>（三）各部门主管校领导审批年度实施方案；</p>

<p>（四）执行年度实施方案。</p>

<p>（五）项目编号：</p>

<p>学科建设项目 211（2）Ⅰ-××</p>

<p>公共服务体系建设项目 211（2）Ⅱ-××</p>

<p>队伍建设项目 211（2）Ⅲ-××</p>

<p>基础设施建设项目 211（2）Ⅳ-××</p>

<p>第十四条  项目的建设要严格按立项内容进行。如需变更，必须向学校有关职能部门提交相应的申请报告和论证材料，变更项目在专项经费范围内，由各主管校领导批准；超出专项经费范围的变更项目，原则上一律不予受理；特殊情况需经校法人组织批准。对于私自变更计划、挪用、占用项目资金者，将冻结该项目的经费，并视情节轻重，减少或取消对该项目的资助。</p>

<p>第十五条  “211工程”项目设备的购置、使用、管理，是重点学科建设项目的重要内容，为此，学校在“九五”期间设立的“211工程”建设项目仪器设备审核专家小组，仍然负责统筹仪器设备购置过程中的论证、审核、招标、验收、咨询等各项工作，同时强调：</p>

<p>（一）“211工程”项目购置的仪器设备，应优先考虑学科建设、教学急需且论证充分、管理落实的仪器设备。</p>

<p>（二）“211工程”项目所需仪器设备的购置任务由实验室管理与装备处负责承担，并按照南京大学“211工程”项目中仪器设备购置计划及有关验收、使用管理办法执行。</p>

<p>（三）“211工程”项目所购仪器设备的产权属于学校，项目建设单位要充分发挥仪器设备的效益，落实专人负责设备的正常运转、功能开发和维修等一系列设备日常管理工作。</p>

<p>第四章  项目经费管理</p>

<p>第十六条 “211工程”建设经费包括国家计委、财政部、教育部以及江苏省政府等部委的专项拨款。中央专项资金主要用于重点学科建设、公共服务体系建设项目；地方政府资金主要用于师资队伍、基础设施建设。“211工程”建设经费严格遵循国家有关文件精神以及学校有关专项资金财务管理办法的规定，采取“统一规划、按经费渠道管理、单独核算、专款专用、年度结余留用”的原则，即分四条渠道由校“211工程”办公室统一安排拨款、各主管部门分头专项管理，财务处具体执行。严禁与项目无关的费用从项目经费中列支，不得挪用和挤占。</p>

<p>第十七条  各渠道主管部门均需制定经费管理办法，并有专人负责，便于子项目负责人操作执行。</p>

<p>第十八条  要把学科建设经费与科研项目经费或课题经费区分开来。学科经费投入的目的，在于从根本上增强学科综合实力，使有关学科能争取和承担更大的研究项目与课题，而决不是取代科研项目经费或课题经费。这是学科建设经费的管理与使用中要严格遵循的原则。学科建设经费包括四项内容：</p>

<p>实验室建设费、图书费、业务费、队伍建设费。</p>

<p>1、实验室建设费由三项构成：设备建设费、软件购置费及研制费、运行维修费。</p>

<p>（1）、仪器设备的采购，按南字发[2000]105号《南京大学仪器设备采购管理办法》执行。</p>

<p>（2）、软件购置及研制：按南字发[2000]63号《南京大学计算机软件管理办法》执行。</p>

<p>（3）、运行维修费不少于设备费总量的4%。其中2%用于大型仪器的测试、开放、维修、功能开发等，按《南京大学大型贵重仪器设备管理办法》、《南京大学大型贵重仪器设备开放测试、维修基金管理办法》执行。另2%由院系统筹使用，用于仪器设备的运行维修，专款专用。</p>

<p>2、图书费使用方法是：各项目领导小组须指定专人负责图书资料的购置与管理，将需采购图书详列清单，经院系项目建设领导小组同意、由校图书馆进行核定，报校学科建设办公室批准，方可采购。采取以校为主，校、院（系）相结合的采购方式，统一编目。图书必须进行集中收藏，扩大电子图书、在线刊物的收藏量，以充分利用学校的网络资源，实现共享。</p>

<p>3、业务费</p>

<p>指建设项目实施过程中发生的学术交流、学术著作出版、材料费、测试分析费等低值易耗品项目的支出。
学术交流主要是指主办及参加国内外学术交流会议所需的旅差费、注册费、资料费等。境外学术交流的费用（含国际人员交流的费用），各项目每年限定3-5人次，每年不超过6万元。主办国际国内会议，需有会议序列号，并且原则上控制在校内举办，其费用学校给予配套资助。每次会议按照规模限定在5-10万元以内，不足部分由学科自筹。凡使用国内外学术会议与交流的费用，先由项目提出计划申请，经“211工程”办公室审核、再由主管外事的校长批准后方可去财务处报销。</p>

<p>学术著作的出版费用，人文学科按照项目经费额度的15%提取，社会学科按照项目经费额度的10%提取，由校社科处管理。有关出版事宜，由校社科处制定相关的条例，统筹负责。</p>

<p>4、队伍建设费，指引进人才给予的科研启动费。由校“211工程”办公室集中控制额度，经学科申报后，批准使用。
第十九条  学校将在学科建设项目中提取一定比例的经费用于学科公共平台建设。</p>

<p>第二十条  各建设项目应按照计划任务书的要求完成自筹资金的筹措和建设计划，其中应有一定比例用于固定资产的投入。自筹资金包括与“211工程”建设有关的学科科研经费、各类捐赠以及其他投入。所有自筹资金均应进入学校财务。捐赠设备应提供能证明其价值的有关凭据。</p>

<p>第二十一条  经费由项目负责人掌握使用。报销时，须经项目负责人、经办人和验收人签字。自筹资金在报销时应填写《南京大学“211工程”配套经费报销汇总单》，作为自筹资金入帐和考核的依据。</p>

<p>第二十二条  各建设项目的设备采购原则上由实验室管理与装备处统一招标进行。修缮项目结束后，先将工程决算单报房地产管理处、实验室管理与装备处审核，再由校“211工程”办公室审核批准后方可办理修缮费的报销手续。报销金额大于10万元时，需先报审计处审计。</p>

<p>第二十三条  “211工程”专项资金不得提取奖金，不得用于各种罚款、捐款、还贷、赞助、对外投资以及与“211工程”项目建设无关的其他开支。</p>

<p>第五章  检查验收</p>

<p>第二十四条  校法人组织依据“211工程”部际协调小组《“211工程”建设实施管理办法》的有关规定，对“211工程”建设项目实行年度总结、中期检查和项目验收的办法，并制定建设项目检查验收办法和检查验收标准。</p>

<p>第二十五条  每年年底，学校组织有关专家，对立项在建的“211工程”项目进行一次年度检查，项目负责人将项目建设年度进展报告、年度统计、年度资金预决算、投资完成情况等方面进行汇报，专家组全面评估各项目的建设情况，根据检查评估结果，必要时对该项目的阶段目标、资金投入进行调整。</p>

<p>第二十六条  中期检查按照“211工程”部际协调小组的统一部署进行。中期检查的重点是：</p>

<p>（一）项目提出的目标和任务的进展情况及年度计划执行情况。</p>

<p>（二）主要建设成效和可能形成的标志性成果分析及具体支持措施。</p>

<p>（三）资金到位和执行情况的分析。</p>

<p>（四）项目管理运行的机制和效果。</p>

<p>（五）建设中存在的主要问题及改进措施。</p>

<p>第二十七条  “211工程”建设项目完成后，项目领导小组应提交完成项目情况的总结报告，全面阐述项目计划的执行情况和取得的成效。由校法人组织委派有关专家组成验收小组，对项目经费使用情况进行审计，并对项目的建设水平及取得的成果进行评估和验收。</p>

<p>（一）验收依据。“211工程”建设项目可行性研究报告以及有关主管部门调整计划的审批和备案文件等。</p>

<p>（二）验收时间。项目整体验收工作最迟应在国家发展与改革委员会批复的项目完成时间后半年内进行。</p>

<p>（三）验收条件。已完成预定的建设计划，达到预期的建设目标。</p>

<p>（四）验收内容。主要是建设目标的实现情况、建设任务的完成情况、主要指标的实现情况和资金完成情况等。同时还需要说明取得了哪些标志性成果，并对建设效益和项目管理进行分析。</p>

<p>（五）验收结果。验收结果由“211工程”验收专家组发布。</p>

<p> 第二十八条  对在“211工程”建设中成绩显著和效益突出的重点学科建设单位和个人，将给予表彰。到建设期限经评审达不到验收要求的，校法人组织将取消其列入“211工程”的资格，并追究一定的责任。</p>

<p>第六章  项目管理</p>

<p>第二十九条  学科建设办公室负责“211工程”重点学科建设项目和公共服务体系项目的实施与管理。</p>

<p>第三十条  人事处负责队伍建设项目的实施与管理。</p>

<p>第三十一条  基建处负责“211工程”基础设施建设项目的实施与管理。</p>

<p>第三十二条  实验室管理与装备处负责“211工程”项目的设备购置，并按有关管理办法进行管理。</p>

<p>第三十三条  财务处负责“211工程”项目的财务管理。项目经费的开支，需由项目负责人签字，所在院（系）负责人审批，业务费与人头费由相关管理部门负责人签字，财务处根据经主管校领导批准后的项目年度实施方案，进行报销。</p>

<p>第三十四条  图书馆负责对“211工程”项目建设图书的采购与管理。</p>

<p>第三十五条  审计处负责对“211工程”项目建设资金的管理使用与效益按照“审计规定”进行审定。</p>

<p>第三十六条  科技与产业处负责对科技创新体系建设经费的管理。</p>

<p>第三十七条  社科处负责学科出版经费的管理。</p>

<p>第三十八条  南京大学“211工程”办公室负责对已批准的“211工程”项目进行协调与日常管理，负责组织立项、评估检查，结项验收等全过程的管理。</p>

<p>第三十九条  项目管理各职能部门根据项目建设的具体要求，制订管理办法或实施细则，以保证“211工程”的顺利实施。</p>

<p>第七章  附   则</p>

<p>第四十条  本条例自发文之日起开始试行。</p>

<p>第四十一条  学校将根据国家计委、财政部和教育部对“211工程”建设的新规定，对本条例进行必要的补充和修改。</p>

<p>第四十二条  本条例解释权属校“211工程”办公室。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[985工程二期建设项目管理办法]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/985gongchengerqijiansheguanlifangfa/"/>
    <updated>2007-03-14T20:06:42+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/985gongchengerqijiansheguanlifangfa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>总 则</p>

<p> 第一条  为加强对我校“985工程”二期建设项目的管理，提高投资效益，确保建设目标的实现，根据教育部、财政部985工程办公室颁发的《“985工程”建设管理办法》，结合我校“985工程”建设规划，特制定本办法。</p>

<p>第二条  “985工程”二期建设目标是：构建一批进入国家创新体系、瞄准国家战略目标和世界科技前沿的科技创新平台和哲学社会科学创新基地，造就和引进一批高水平的学术带头人和学术团队，通过管理体制和运行体制创新，探索建立现代大学制度，为创建世界一流大学进一步奠定基础。</p>

<p>第三条 “985工程”建设任务包括机制创新、队伍建设、科技创新平台和哲学社会科学创新基地建设、条件支撑、国际交流与合作等五个方面。</p>

<p>第四条 “985工程”项目建设采取学校、平台/基地两级管理方式。</p>

<p>第五条 “985工程”建设实行项目管理和绩效考评制度。</p>

<p>机构与职能</p>

<p> 第六条  南京大学 “985工程”领导小组决定我校“985工程”建设中的总体规划和重大决策，负责领导、组织和协调“985工程”建设项目的实施。“985工程”领导小组下设“985工程”办公室，具体负责我校“985工程”项目建设中的规划、组织实施、日常管理和验收评估工作。</p>

<p> 第七条 “985工程”办公室各成员单位根据各自职能在队伍建设、平台与基地建设、条件支撑和国际交流与合作、大型仪器设备购置与使用方面制定出相应的“985工程”建设项目管理办法或实施细则。</p>

<p> 第八条 学校“985工程”专家委员会负责对校“985工程”总体规划和平台/基地的建设目标、建设内容、经费安排等进行审定，并对项目的建设成效进行评估。在项目建设过程中，平台/基地如确需要对建设目标、建设内容进行变更和更改，应由“985工程”专家委员会审核同意，报学校“985工程”领导小组批准。</p>

<p> 第九条 根据总则第三条，“985工程”建设项目包括队伍建设、平台与基地建设、条件支撑（校园网络与数字化校园建设、文献资源建设、大型共享设备建设、教学创新与素质培养、基础设施建设）和国际合作与交流。</p>

<p>第十条 “985工程”建设项目由学校各科技创新平台和哲学社会科学创新基地以及相关项目单位根据教育部、财政部批复的我校“985工程”建设项目可行性研究报告和科技创新平台、哲学社会创新基地立项报告以及下达的预算组织项目实施。</p>

<p> 第十一条 平台和基地设立专家委员会，专家委员会的职能主要是：</p>

<p>1.负责平台/基地的研究方向、内容、建设目标和中长期规划的制定和调整；</p>

<p>2.平台/基地子项目的设定以及经费的安排；</p>

<p>3.制定平台/基地建设的规章制度和考核、评价标准；</p>

<p>4.大型公共设备的计划安排；</p>

<p>5.组织项目的实施，负责项目建设的进度和质量；</p>

<p>6.报告、研究和解决项目建设过程中出现的问题；</p>

<p>7.负责编写项目验收报告，根据要求做好评估验收的各项准备工作。</p>

<p>第十二条  各平台/基地可以根据需要自行成立学术委员会和工作委员会。</p>

<p>资金使用</p>

<p>第十三条</p>

<p>“985工程”项目建设专项资金的使用和管理按照《南京大学“985工程”专项资金管理实施细则》的规定执行。</p>

<p>评估验收</p>

<p>第十四条 “985工程”建设项目按照建设周期实行年度报告、中期检查和总结验收。</p>

<p>第十五条   每年年度末期，各建设项目应结合年度计划的实施情况向“985工程”办公室提交年度报告。中期检查和总结验收分为学校自查和迎接教育部和财政部检查验收，检查的重点是：对照项目目标责任书，建设目标实现和任务完成情况，获得的标志性成果，资金到位和使用情况，建设中存在的主要问题等。</p>

<p>第十六条  建设项目完成后，各建设项目应向“985工程” 办公室提交总结报告。</p>

<p>附  则</p>

<p>第十七条  本办法自公布之日起施行。</p>

<p>第十八条  本办法由南京大学“985工程”办公室负责解释。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
