<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[211工程 | ]]></title>
  <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/categories/211gong-cheng/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://985.nju.edu.cn/"/>
  <updated>2015-11-04T15:56:09+08:00</updated>
  <id>http://985.nju.edu.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[monkey]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[211工程三期建设项目总结报告提纲]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/211gongchengsanqijianshexiangmuzongjiebaogaotigang/"/>
    <updated>2012-02-12T20:32:05+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/211gongchengsanqijianshexiangmuzongjiebaogaotigang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>[211工程建设项目总结报告提纲.doc]（../../downloads/201221223212948.doc）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[“211工程”三期项目验收工作安排]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/211gongchengsanqixiangmuyanshougongzuoanpai/"/>
    <updated>2012-02-09T20:34:43+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/211gongchengsanqixiangmuyanshougongzuoanpai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>南京大学“211工程”三期项目验收工作安排</p>

<p>各部处、各项目负责人：</p>

<p>根据211部协办[2012]1号文件“关于做好‘211工程’三期验收工作的通知”要求，经学校研究，由学科建设与发展规划办公室牵头，于近期对我校“211工程”三期建设项目进行全面验收，具体验收工作安排如下：</p>

<p>  一、 验收依据和内容</p>

<p>（一）验收依据：</p>

<p>1、 教育部、江苏省有关文件；</p>

<p>2、 各项目编报的《“211工程”三期重点学科建设项目可行性研究报告》、《“211工程”三期创新人才培养和队伍建设计划》等</p>

<p>（二） 验收内容：</p>

<p>1、 建设目标和建设任务完成情况；</p>

<p>2、 建设资金使用管理情况；</p>

<p>3、 取得的建设成效和标志性成果；</p>

<p>4、 项目管理情况等。</p>

<p>二、 验收方式和程序</p>

<p>（一） 验收方式</p>

<p>采取按项目验收的方式进行，分为分组集中汇报式验收和单独项目验收两种方式。</p>

<p>分组情况是：生命科学组、数理组、地学组、工学组、人文科学组、社会科学组、综合组（包括创新人才培养和队伍建设项目以及校内公共服务体系等7个项目）。</p>

<p>微结构物理学、功能分子与材料的化学基础2个项目采用国际评估方式单独验收。</p>

<p>分组详细名单见附件。</p>

<p>（二） 验收程序</p>

<p>1、 项目总结工作：</p>

<p>各项目对“211工程”三期建设进行全面系统的总结，形成“xxxx项目‘211工程’三期总结报告”。包括：对照发改委批复的项目可行性论证报告，逐一报告主要建设目标和建设任务完成情况；建设资金使用管理情况；取得的建设成效和标志性成果；项目管理情况等。</p>

<p>在总结报告后面添加附件：</p>

<p>附件1：“xxxx项目‘211工程’三期经费执行情况报告”，包括：经费预算数、到位数、使用数、使用方向，结余数；</p>

<p>附件2：“xxxx项目‘211工程’三期审计报告”；</p>

<p>附件3：“xxxx项目‘211工程’三期设备购置与使用情况（含出版）”，国资处完成，包括设备专家论证报告、合同书、使用记录等。</p>

<p>附件1、2、3请相关部处协助填报。</p>

<p>2、 项目验收工作：</p>

<p>微结构物理学、功能分子与材料的化学基础2个项目采用国际评估方式单独验收，聘请国外本学科知名专家于3月1日－10日期间进行项目验收。</p>

<p>为便于学科办组织校内验收专家组，请各学科项目于2月底上报3－5人校内外本学科知名专家名单，学科办审核后聘请。</p>

<p>学校组织若干专家组，在3月1日－10日期间分组别进行项目验收。</p>

<p>3、 材料上报：</p>

<p>按照教育部文件要求，各项目验收材料单独装订，并附上验收专家组意见及所有附件，于3月30日报学科办，由学科办统一报送教育部。</p>

<p>三、 验收日程安排。</p>

<p>2月13日（周一），召开全校“211工程”验收动员大会，布置“211工程”总结验收工作。</p>

<p>2月13日—2月底，各项目完成自查，并提交项目总结报告。（文字稿与PPT各一份）</p>

<p>3月1日—3月10日，组织校内验收。同时注意教育部通知，进行网上填报相关信息。</p>

<p>3月10日—3月20日，反馈专家意见进行各项目总结报告修改，文字稿、电子稿各一份，送学科办。</p>

<p>3月1日—3月20日，进行学校总体报告撰写。</p>

<p>3月20日－3月25日，学校领导对总结报告进行审核。</p>

<p>3月26日—3月30日，进行学校总体报告修改，</p>

<p>3月31日，报告装订一式10份，电子稿一份，报送教育部、江苏省。</p>

<p>4月－6月，迎接国家验收。</p>

<p>通过校内验收，及时发现和解决问题，为迎接国家验收做好准备。请相关部处和院系协助学科办共同做好此项工作。</p>

<p>学科建设与发展规划办公室
   2012年2月6日</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南京大学“211工程”三期建设项目列表]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/nanjingdaxue211gongchengsanqijianshexiangmuliebiao/"/>
    <updated>2009-08-27T20:48:02+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/nanjingdaxue211gongchengsanqijianshexiangmuliebiao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>南京大学“211工程”三期建设项目列表</p>

<p>一、重点学科建设项目</p>

<p>1.微结构物理学</p>

<p>2.功能分子与材料的化学基础</p>

<p>3.分子代谢</p>

<p>4.高能天体物理和行星系统动力学</p>

<p>5.核心数学及其相关应用</p>

<p>6.中国语言文学与民族文化复兴</p>

<p>7.现代化进程中的社会转型问题研究－以英国、欧陆国家及中国为中心</p>

<p>8.马克思主义社会理论与当代中国社会</p>

<p>9.中国语境下的英语语言文学及文化研究</p>

<p>10.经济全球化条件下的中国经济发展研究</p>

<p>11.转型经济中的企业管理与组织创新</p>

<p>12.地质过程及其资源－能源效应</p>

<p>13.环境污染的机理、控制与资源化研究</p>

<p>14.地表过程与资源环境可持续利用研究</p>

<p>15.我国重大气象灾害的成因和可预报性</p>

<p>16.新型信息电子材料与器件</p>

<p>17.面向Internet的软件新技术</p>

<p>18.光电功能材料及其应用</p>

<p>19.代谢与衰老的分子和临床医学研究</p>

<p>二、创新人才培养和队伍建设项目</p>

<p>1．创新人才培养</p>

<p>2．队伍建设</p>

<p>三、校内公共服务体系建设项目</p>

<p>1.图书文献资源建设</p>

<p>2.校园网络建设</p>

<p>3.大型仪器共享设备平台建设</p>

<p>4.本科教学实验中心建设</p>

<p>5.基础设施建设</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第十二次“211工程”建设项目管理研讨会纪要]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/dishierc211gongchengjianshexiangmuguanliyantaohuijiyao/"/>
    <updated>2007-09-12T14:04:38+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/dishierc211gongchengjianshexiangmuguanliyantaohuijiyao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>第十二次“211工程”建设项目管理研讨会由南京大学承办，于2007年8月10日－12日在广西南宁举行。教育部学位管理与研究生教育司重点建设处赵玉霞处长和评估处徐维清处长，以及来自北京大学、清华大学、复旦大学、上海交通大学、浙江大学、西安交通大学、哈尔滨工业大学、中国科技大学和南京大学九所从事“211工程”建设项目管理的代表共计四十余人参加会议。各校代表就“211工程”三期建设总体方案、项目的管理、验收和“十一五”建设的思路等进行了交流和探讨。</p>

<p>南京大学党委副书记闵铁军在会上致词，对出席会议的领导和各单位代表表示诚挚的欢迎。教育部学位管理与研究生教育司重点建设处赵玉霞处长对“211工程”三期建设的总体方案进行了介绍。包括“211工程”三期建设的指导思想、建设目标、主要任务、资金安排、建设程序和管理措施等。三期建设将主要包括重点学科建设、创新人才培养和队伍建设、高等教育公共服务体系建设等几个方面。赵处长在发言中指出，实施“211工程”十余年来，取得了辉煌成就，也得到了国家和社会各界的好评。在今后，我们要对于高水平大学建设（包括“211工程”和“985工程”）应有统筹考虑和长期规划。教育部希望各个高校能站在国家的层面来考虑如何建设高水平大学，以及如何实施三期“985工程”。</p>

<p>清华大学陈吉宁副校长在发言中回顾了清华大学“211工程”和“985工程”建设情况，并就学校“十一五”学科发展思路、理念和初步规划进行了介绍。清华“十一五”建设的整体思路是重点突破、跨越发展，注重高质量和高水平，而“211工程”和“985工程”都是学校学科建设的两个重要方面，也是实现重点突破的重要内容。陈校长在发言中指出，这两个工程各有侧重，其中“211工程”是面向重点学科建设，而“985工程”是面向一流大学建设。在这个问题上，陈校长指出学校在“十一五”建设中有8个基本理念。（1）贯彻国家创新战略。（2）、坚持跻身世界一流的目标。（3）提高质量与水平。（4）学科分类建设。（5）以重点学科方向为作用点。（6）统筹利用各种资源。（7）促进机制和体制的创新。（8）保持学科建设的连续性。基于这些理念，清华在“十一五”初步规划中将重点支持4－5个学科进行攻坚，率先达到国际一流。</p>

<p>北京大学“211工程”办公室萧群副主任在发言中介绍了北大对建设高水平大学的思考。萧群指出，“211工程”主要着眼于学科的长期发展，而“985工程”则针对国家任务，提升创新能力，通过平台建设推进跨院系合作和学科交叉发展。萧群还指出，自由探索的基础研究是科研创新的源泉，因此希望国家增加在这方面的投入。在高水平大学建设上，要推进制度建设、机制创新和大学文化建设，增加学校和院系的自主权。</p>

<p>西安交通大学宋晓平校长助理在发言中首先介绍了西交大对“十一五”建设和发展的思考。他认为“九五”、“十五”的建设是打基础，上水平的阶段，下一步的目标就是争创一流。具体来说要加强以下几个方面的建设。（1）继续提高学科的国际影响力和竞争力。（2）加强建设具有世界一流学术大师的学术队伍。（3）培养具有国际视野和国际竞争力的高层次人才。（4）抓好科技创新大平台建设。（5）建设一流大学文化。（6）构建现代大学管理体制和运行机制。</p>

<p>复旦大学“211工程”办公室叶绍梁主任在发言中指出，现在不能简单就“211工程”谈“211工程”，就“985工程”谈“985工程”，应该把高水平大学建设的高度对二者做统筹考虑。他认为重点建设的整体规划对于保障项目的成功非常必要。“211工程”取得如此的成就，与当初国家有一个总体规划有很大关系，两期“211工程”建设基本上按照该规划实施，保持了“211工程”以重点学科建设为核心的基本特色。相形之下，“985工程”开始时并没有规划，给各校的自由创造带来了很大便利。但是毕竟没有总体规划，至少碰到两个重要问题需要回答。一是怎么做到与“211工程”应各有侧重，体现“985工程”自身的特色；二是整个“985工程”的目标和整体步骤、基本任务也必须明确。他建议抓紧制定“985工程”总体建设规划，明确回答上述两个问题。</p>

<p>上海交通大学“211工程”办公室主任门妍萍在发言中指出，上海交大在高水平大学建设问题上召集了若干专家进行了认真研讨。研讨结果认为我国大学和一流大学的差距主要是在师资队伍上。这不仅仅表现为缺少学术大师，还包括我们的整体队伍和结构与之相比都有很大差距。关于“211工程”和“985工程”的关系，门妍萍认为在宏观上要有相对的分工。“985工程”应更强调世界一流大学的整体建设，是学校综合实力的提升，方式上以学校整体建设为主。而“211工程”则以重点学科建设为重点，目标是在我国高校中形成一大批特色鲜明、具有世界先进水平的学科和学科群。门妍萍在发言中还介绍了世界各国高等教育建设的新趋势以及对我国高水平大学建设的启示。</p>

<p> 浙江大学“211工程”办公室王家平主任在发言中指出，希望“211工程”三期建设能够尽快启动，并且希望国家在启动三期建设时给学校较为充分的时间准备立项事宜。王主任还提出，学校要扩大对政府决策的影响，大学和教育部、财政部和发改委之间要进一步加强沟通。</p>

<p>南京大学吕建主任做了“学科建设思考”的报告，就学科建设在大学中的重要地位与存在问题、对学科建设的基本理解与思考、学科建设面临的挑战与解决途径、以及可能的学科发展模式进行了全面探讨。</p>

<p>教育部学位学位管理与研究生司评估处徐维清处长在发言中指出，目前对于大学建设中存在的问题，我们要有充分的认识。明确哪些在现阶段是可以解决的，哪些是将来才能解决的问题，并思考如何去解决这些问题。比如我们意识到队伍建设和高水平人才培养对高水平大学建设很关键。但是不是引进了一些拔尖人才我们的学科水平就会达到世界一流？在我们的学校环境和体制下，引进人才发挥的作用会不会打折扣？希望大家在讨论中就下一步高水平大学建设（包括“211工程”和“985工程”）的具体的办法和举措提出建议。而在操作性的层面，我们既要遵照国家宏观的要求和管理办法，也要制定一个符合学科建设规律的办法和条例。</p>

<p>清华大学陈吉宁副校长根据清华的特点谈到下一步高水平大学的发展问题。他认为经过前两期的“211工程”和“985工程”建设，大学的装备条件提升很大，但却没有出好的成果。这一方面是人的问题，一方面是机制问题。解决机制问题不是短期内可以完成，队伍建设应是下一步重点建设的内容。这不是说引进一个人或大师就可以解决问题。大学需要吸引、培育一批人而不是一个人。但从现状来看，高校没有吸引力，最核心的问题是待遇的问题。关于学校自主权的问题，陈校长在发言中指出，学校根据国家要求制定规划，并根据规划内容来执行，这是合理的，但规划内容应该遵循高等教育的发展规律。</p>

<p>会后，与会代表还前往北京大学崇左生物多样性研究基地（该基地为北大“211工程”一期建设项目）进行考察，并听取了潘文石教授的介绍。与会代表对潘教授工作组的科研成就和服务精神给予了充分的肯定。</p>

<p>原与会的七校讨论了中国科技大学和哈尔滨工业大学两校关于加入“211工程”建设项目管理研讨会的申请，一致同意他们成为本研讨会成员。</p>

<p>在全体代表的共同努力下，第十二次“211工程”建设项目管理研讨会圆满结束。经过协商，第十三次“211工程”建设项目管理研讨会将由浙江大学主办。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我校通过国家“十五”“211工程”建设项目验收]]></title>
    <link href="http://985.nju.edu.cn/blog/woxiaojieshouguojiashiwu211gongchengjianshexiangmu/"/>
    <updated>2007-03-14T14:08:58+08:00</updated>
    <id>http://985.nju.edu.cn/blog/woxiaojieshouguojiashiwu211gongchengjianshexiangmu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2006年 4月20日、21日，我校接受了国家“十五”“211工程”建设项目验收专家组的全面验收。</p>

<p>专家组由原北京大学校长吴树青教授任组长，组员为吉林大学校长周其凤院士、原中国地质大学校长赵鹏大院士、原山东大学副校长蒋民华院士、武汉大学党委书记顾海良教授、兰州大学校长李发伸教授、原北京大学计算中心主任张兴华教授等。</p>

<p>4月20日上午，我校“十五”“211工程”建设项目验收会在知行楼一楼举行。验收会分上下两段。上半段由教育部直属司副司长陈维嘉主持。党委书记洪银兴在欢迎辞中高度评价了“211工程”的战略意义，并简要介绍了“十五”期间我校在学科建设、队伍建设、科学研究、自主创新等方面所取得的可喜成绩。作为部省共建南京大学的地方政府代表，江苏省副省长何权在讲话中指出，南京大学在江苏的经济社会文化建设中发挥了巨大的作用；“十五”期间“211工程”项目资金的投入，为南京大学各项事业的发展奠定了很好的基础。会议的下半段由专家组组长吴树青主持。党委常委、常务副校长陈骏从目标与思路、成效与进展、标志性成果、挑战与展望等四个方面对我校“十五”“211工程”项目建设总体情况做了汇报，并对有关专家的提问作了回答。江苏省政府副秘书长朱步楼，江苏省政府办公厅副主任何国平，江苏省财政厅副厅长江建平，江苏省委教育工委副书记丛懋林，江苏省学位委员会办公室主任徐子敏，我校中科院院士张淑仪、游效曾、郑有炓、吴培亨，党委常委、常务副校长施建军，党委副书记、纪委书记徐泽华，党委常委、副校长闵铁军，党委常委、副校长张大良，党委常委、副校长张异宾，研究生院院长、211办公室主任程崇庆，党委常委、组织部部长杨忠，校长助理谭仁祥、周宪出席了验收会。有关院系、职能部处负责人、211项目负责人、学术带头人等一百多人参加了验收会。</p>

<p>实地检验“211工程”建设项目成果是本次专家验收的一个重要环节。4月20日下午，在校领导的陪同下，验收专家组以及教育部领导分两组对我校信息电子器件与材料等十个学科点进行了实地考察，认真听取了各学科点汇报人的简要讲解，并参观了有关实验室、展室。专家对所考察之处的“211工程”项目建设的总体情况表示满意。</p>

<p>为全面了解“十五”“211工程”建设的相关情况，4月21日上午，专家组分别召集我校“十五”“211工程”建设项目负责人、学术带头人和中青年学术骨干进行座谈。与会专家以及教育部领导认真详细地听取了发言，并就“211工程”经费管理、建设评估、学科创新等问题进行了深入的探讨。下午，专家组在知行楼与校领导就“211工程”项目验收情况交换了意见。意见交流会由专家组组长吴树青主持。与会专家对我校“十五”期间在基础性研究、理工科交叉、产学研结合、文科跨越式发展、人才梯队、服务社会等方面取得的成果给予了充分肯定，同时对我校公共服务体系的进一步优化提出了建议。党委书记洪银兴对我校“十五”“211工程”建设进行了全面而简要的梳理。他指出，我校“十五”“211工程”所取得的成就是全体南大人长期积累的结果，是历届校领导坚持“以学科建设为龙头、以队伍建设为核心”办学理念的结果。在“十一五”期间，我校将继续坚持这一办学思路，力争在不久的将来把南京大学建设成为具有国际水平的世界一流学府。</p>

<p>验收会期间，专家组成员在校领导的陪同下参观了我校“十五”“211工程”建设项目成果展、考古与艺术博物馆、地球科学博物馆，对我校在“十五”“211工程”建设方面取得的相关成果做出了很高的评价。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
